Diese Facharbeit befasst sich mit der Frage, in wie fern sich die Weiterentwicklung von verschiedenen 3D Druck Technologien auf unseren generellen Alltag auswirken wird. Ich finde dass dieses Thema in den nächsten Jahren eine wachsende Bedeutsamkeit besitzen wird. Daher habe mich deshalb dazu entschlossen mithilfe dieser Facharbeit einen Überblick über die vermutlichen Änderungen zu geben.

Hierbei werde ich mich nicht auf einige spezifische Technologien beziehen, sondern vielmehr unter dem Gesamtbegriff \textquotedblleft 3D Druck\textquotedblright nach Quellen suchen bzw. Themen verfassen. Auf die einzelnen wichtigsten Verfahren soll jedoch kurz eingegangen werden.

Die Facharbeit ist grob in drei Teile unterteilt:
\begin{itemize}
\item Eine Darstellung der momentanen Situation des 3D Druck.
Dies dient dazu um später die Vorhersagen mit der jetzigen Situation vergleichen zu können, und um den Leser besser auf das Thema vorzubereiten.

\item Einer Zusammenfassung der momentanen Neuerungen und Forschungen. 
Hierdurch soll aufgezeigt werden, womit in einigen Jahren schon zu rechnen ist, und dient als Fundament für das folgende Kapitel. Es soll dort der Trend der Entwicklung, und die Möglichkeiten die 3D Druck bieten wird, aufzeigen.

\item Einem abschließenden Rückblick auf die Anfangs erläuterte momentane Situation. Hier soll basierend auf Quellen und dem vorherigen Kapitel eine Vorhersage getroffen werden soll, in wie fern die verschiedenen genannten Bereiche durch den 3D Druck beeinflusst werden.
\end{itemize}


Die Arbeit stützt sich hierbei auf Internet-Recherche. Dieses ist erforderlich, da es zum Thema viele sehr aktuelle Neuigkeiten gibt. Bücher zum Thema sind bisher noch nicht verfügbar, und etwaige andere Quellen wie z.~B. Zeitungen beinhalten nur wenige neue Informationen. Eine genaue Liste der verwendeten Quellen kann im Literaturverzeichnis gefunden werden. Quellen mit genauer Autor- und Datumsangabe wurden bevorzugt.